---
layout: page
title: "Мојот уред функционира сомнително"
author: Donncha Ó Cearbhaill, Claudio Guarnieri, Rarenet
language: mk
summary: "Ако забележите нешто сомнително во функционирањето на вашиот компјутер или телефон, можно е тие да имаат несакан или злонамерен софтвер."
date: 2019-03
permalink: /mk/topics/device-acting-suspiciously
parent: Home
---

# Мојот уред функционира сомнително

Нападите на злонамерен софтвер се поразвиени и станаа многу пософистицирани со текот на годините. Овие напади претставуваат повеќе различни закани и можат да имаат сериозни импликации врз вашата лична и организациска инфраструктура и податоци.

Нападите на злонамерен софтвер имаат различни форми, како што се вируси, фишинг (phishing), софтвер што бара откуп (ransomware), тројанци и rootkits. Некои од заканите се: паѓање на системи, кражба на податоци (т.е. чувствителни податоци за профил, финансиски информации, најавувања на банкарска сметка), напаѓач што ве уценува да платите откуп со тоа што ќе ја преземе контролата врз вашиот уред, или ја презема контролата врз вашиот уред и ја користи да изврши DDoS напади.

Некои методи што обично ги користат напаѓачите за да ве изложат на ризик и да ги компромитираат вашите уреди, личат на редовни активности, како на пример:

- Е-пошта или објава на социјалните медиуми што ќе ве искушат да отворите документ испратен како прилог или да кликнете на линк.

- Вршење притисок врз луѓето да преземаат и инсталираат софтвер од недоверлив извор.

- Вршење притисок врз некого да ги внесе своето корисничко име и лозинка на веб-страница што е креирана да изгледа легитимно, но не е.

Оваа секција од Дигитален прибор за прва помош ќе ви покаже неколку основни чекори преку кои може да откриете дали вашиот уред има злонамерен софтвер.

Доколку мислите дека вашиот мобилен телефон или компјутер не функционираат добро, тогаш најпрво треба да размислите за „симптомите“ што уредот ги покажува.

„Симптомите“ што обично можат да се толкуваат како сомнителна активност на уредот, но честопати не се доволна причина за загриженост вклучуваат:

- Звуци на кликнување за време на телефонски разговори
- Неочекувано празнење на батеријата
- Зголемување на температурата на уредот додека не е во употреба
- Бавно извршување на зададените операции

Овие „симптоми“ честопати погрешно се перципираат како сигурни индикатори за загрижувачка активност на уредот. Сепак, секој од нив не е доволна причина за загриженост.

Сигурни „симптоми“ што ги покажува еден компромитиран уред се следниве:

- Уредот често се рестартира сам
- Апликациите се затвораат, особено по внесување на податоци
- Ажурирањето на оперативниот систем и/или безбедносните ажурирања постојано не успеваат
- Светлото што е индикатор за активност на веб-камерата е вклучено додека веб-камерата не е во употреба
- Постојана појава на  ["Blue Screens of Death"](https://en.wikipedia.org/wiki/Blue_Screen_of_Death) или „кернел паника“
- Трепкање на прозорчињата
- Предупредувања од антивирусот

## Workflow

### start

Според информациите дадени во воведот, ако сѐ уште сметате дека вашиот уред можеби е компромитиран, следниов водич може да ви помогне да го идентификувате проблемот.

 - [Мислам дека мојот мобилен телефон не функционира добро](#phone-intro)
 - [Сметам дека мојот компјутер не функционира добро ](#computer-intro)
 - [Не сметам дека мојот уред може да е компромитиран](#уред-чист)


### device-clean

> Одлично! Сепак, имајте на ум дека овие упатства ќе ви помогнат да извршите само брза анализа. Додека ова треба да е доволно за да се идентификуваат видливи аномалии, пософистициран шпионски софтвер може да се скрие поефикасно.

Доколку започнете да се сомневате дека вашиот уред е компромитиран, можеби ќе сакате да:

- [побарате дополнителна помош](#malware_end)
- [директно да го рестартирате уредот](#reset).


### phone-intro

> Важно е да размислите како вашиот уред се компромитирал.
>
> - Кога започнавте да се сомневате дека вашиот уред е сомнителен?
> - Се сеќавате ли дали сте кликнале на линкови од непознати извори?
> - Дали сте добиле пораки од луѓе/организации што не ги познавате?
> - Дали инсталиравте софтвер преземен од неверодостојни извори?
> - Дали вашиот утред го користел некој друг?

Размислете за овие прашања со цел да пробате да ги идентификувате околностите, доколку ги има, што довеле до компромитирање на вашиот уред.

 - [Имам уред со Android ](#android-intro)
 - [Имам уред со iOS ](#ios-intro)


### android-intro

> Прво проверете дали има инсталирано непознати апликации на вашиот Android уред.
>
> Може да најдете список со апликации во делот „Апликации“ во менито за поставки. Идентификувајте ги сите апликации што не се претходно инсталирани на вашиот уред и оние кои не се сеќавате дека сте ги инсталирале.
>
> Ако се сомневате во која било апликација на списокот, извршете веб-пребарување и побарајте ресурси за да видите дали има веродостојни извештаи што ја идентификуваат апликацијата како злонамерна.

Дали најдовте соминтелни апликации?

 - [Не најдов](#android-unsafe-settings)
 - [Да. Најдов потенцијално злонамерни апликации](#android-badend)


### android-unsafe-settings

> Android им дава можност на корисниците да овозможат пристап до пониско ниво до нивниот уред. Ова може да биде корисно за развивачите на софтвер, но може да ги изложи и уредите на дополнителни напади. Треба да ги разгледате овие безбедносни поставки и да се осигурате дека тие се поставени на побезбедни опции. Производителите може да испраќаат уреди со несигурно поставени стандардни поставки. Овие поставки треба да бидат разгледани дури и ако не сте направиле промени сами.
>
> #### Applications from Untrusted Sources
>
> Android вообичаено ја блокира инсталацијата на апликации кои не се вчитани од Google Play Store. Google има процеси за прегледување и идентификација на малициозни апликации во Play Store. Напаѓачите честопати се обидуваат да ги избегнат овие проверки со тоа што му ги нудат малициозните апликации директно на корисникот со тоа што споделуваат линк или датотека со нив. Важно е да се осигурате дека вашиот уред не дозволува инсталирање на апликации од недоверливи извори.
>
> Осигурете се дека инсталационите апликации од непознати извори се оневозможени на вашиот уред. Во многу верзии на Android, оваа опција ќе ја најдете во поставките за безбедност, но може да биде некаде на друго место, во зависност од тоа кој вкус на Android го имате, а кај поновите телефони оваа опција може да биде во поставките за дозвола за секоја апликација.
>
> #### Developer Mode
>
> Android им овозможува на развивачите директно да управуваат со команди на основниот оперативен систем додека се наоѓаат во „Developer Mode“. Кога е овозможено, ова ги изложува уредите на физички напади. Некој со физички пристап до уредот може да го користи Developer Моде за да преземе копии од приватни податоци од уредот или да инсталира малициозни апликации.
>
> Доколку видите мени „Developer Mode“ во поставките на вашиот уредот, тогаш треба да се осигурате дека е исклучено.
>
> #### Google Play Protect
>
> Услугата Google Play Protect е достапна на сите понови уреди со Android. Врши редовни скенирања на сите апликации инсталирани на вашиот уред. Play Protect исто така може автоматски да ги отстрани сите познати малициозни апликации од вашиот уред. Кога ќе ја вклучите оваа услуга, таа испраќа информации за вашиот уред (како на пример инсталирани апликации) до Google.
>
>  Google Play Protect може да биде вклучено во поставките за безбедност на вашиот уред. Повеќе информации се достапни на страницата [Play Protect] (https://www.android.com/play-protect/).

Дали идентификувавте несигурни поставки?

- [Не.](#android-bootloader)
- [Да, идентификував потенцијални несигурни поставки ](#android-badend)


### android-bootloader

> Android подигнувачот на систем е клучен софтвер што работи веднаш штом ќе го вклучите вашиот уред. Подигнувачот му овозможува на оперативниот систем да го стартува и користи хардверот. Компромитираниот подигнувач му овозможува на напаѓачот целосен пристап до хардверот на уредот. Поголемиот дел од производителите ги испраќаат своите уреди со заклучен подигнувач. Чест начин да се идентификува дали е променет подигнувачот потпишан од производителот е да го рестартирате уредот и да го барате логото на подигнувачот. Доколку се појави жолт триаголник со извичник, тогаш оригиналниот подигнувач е заменет. Вашиот уред исто така може да биде компромитиран ако покажува предупредување за отклучен подигнувач, а вие не сте го отклучиле сами за да инсталирате кориснички ROM Android, како што е CyanogenMod. Треба да извршите фабричкo ресетирање на вашиот уред ако тоj покажува предупредување за отклучен подигнувач што не го очекувате.

Дали подигнувачот е компромитиран или вашиот уред го користи оригиналниот подигнувач?

- [Подигнувачот на мојот уред е компромитиран](#android-badend)
- [Мојот уред го користи оригиналниот подигнувач](#android-goodend)


### android-goodend

> Не изгледа дека вашиот уред е компромитиран.

Дали сте сѐ уште загрижени дека вашиот уред е компромитиран?

- [Да. Би сакал/а да побарам професионална помош](#malware_end)
- [Не, ги решив проблемите](#resolved_end)


### android-badend

> Вашиот уред може да биде компромитиран. Враќањето на основните поставки т.е. Factory reset [ресетирање] (#reset) најверојатно ќе ја отстрани секоја закана што е присутна на вашиот уред. Сепак, тоа не е секогаш најдобро решение. Покрај тоа, можеби ќе сакате дополнително да го истражите случајот за да го идентификувате нивото на изложеност и точната природа на нападот што го претрпевте.
>
> Можеби ќе сакате да користите алатка за само-дијагностицирање наречена [Emergency VPN] (https://www.civilsphereproject.org/emergency-vpn), или да побарате помош од организација што може да помогне.

Дали сакате да побарате дополнителна помош?

- [Да, би сакал/а да побарам професионална помош](#malware_end)
- [Не, имам локална мрежа за поддршка до која можам да се обратам](#resolved_end)


### ios-intro

> Проверете ги поставките iOS за да видите дали има нешто необично.
>
> Во апликацијата Settings, проверете дали уредот е поврзан со вашиот Apple ID. Првата ставка од менито од левата страна треба да биде вашето име или името што го користите за вашиот Apple ID. Кликнете на неа и проверете дали е прикажана точната е-пошта. На дното на оваа страница, ќе видите список со имиња и модели на сите iOS уреди врзани за овој Apple ID.

 - [Сите информации се точни и јас сѐ уште управувам со мојот Apple ID](#ios-goodend)
 - [Името или други детали не се точни или забележав уреди на списокот што не се мои](#ios-badend)


### ios-goodend

> Вашиот уред не е компромитиран.

Дали сте сѐ уште загрижени дека вашиот уред е компромитиран?

- [Да, би сакал/а да побарам професионална помош ](#malware_end)
- [Не, ги решив проблемите ](#resolved_end)


### ios-badend

> Вашиот уред можеби е компромитиран. Враќањето на основните поставки т.е Factory reset, најверојатно, ќе ја отстрани секоја закана што е присутна на вашиот уред. Сепак, тоа не е секогаш најдобро решение. Покрај тоа, можеби ќе сакате дополнително да го истражите случајот за да го идентификувате нивото на изложеност и точната природа на нападот што го претрпевте.
>
> Можеби сакате да користите алатка за само-дијагностицирање наречена  [Emergency VPN](https://www.civilsphereproject.org/emergency-vpn), или да побарате помош од организација што може да помогне.

Дали сакате да побарате дополнителна помош?

- [Да, би сакал/а да побарам професионална помош](#malware_end)
- [Не, имам локална мрежа за поддршка до која можам да се обратам](#resolved_end)


### computer-intro

> ** Забелешка: Во случај да сте нападнати од софтвер преку кој се бара откуп одете директно на [оваа веб-страница] (https://www.nomoreransom.org/). **
>
> Овој работен тек ќе ви помогне да ја испитате сомнителната активност на вашиот компјутерски уред. Ако помагате на некого од далечина, можете да се обидете да ги следите чекорите опишани во линковите подолу користејќи далечински софтвер за десктоп, како што е TeamViewer, или можете да ги погледнете далечинските форензички рамки, како што се [Google Rapid Response (GRR) на Google] (https://github.com/google/grr). Имајте на ум дека постојаната мрежна поврзаност и сигурната конекција ќе бидат од суштинско значење за да го направите ова правилно.

Ве молиме изберете го оперативниот систем што сакате да го проверите:

 - [Windows](#windows-intro)
 - [macOS](#mac-intro)


### windows-intro

> Може да го следите овој воведно упатство за испитување на сомнителната активност на уредите со Widnows:
>
> - [How to Live Forensic on Windows by Tek](https://github.com/Te-k/how-to-quick-forensic/blob/master/Windows.md)

Дали овие инструкции ви помогнаа да идентификувате злонамерна активност?

 - [Да. Мислам дека компјутерот е заразен](#device-infected)
 - [Не. Не идентификував злонамерна активност](#device-clean)


### mac-intro

> За да идентификувате потенцијална зараза на компјутер со Mac, треба да ги следите следниве чекори:
>
> 1. Проверете дали постојат сомнителните програми што стартуваат автоматски
> 2. Проверете дали постојат соминтелни процеси на извершување
> 3. Проверете дали постојат сомнителни екстензии на јадрото
>
> Веб-страницата [Objective-See](https://objective-see.com) обезбедува неколку бесплатни услуги кои го олеснуваат овој процес:
>
> - [KnockKnock] (https://objective-see.com/products/knockknock.html) може да се користи за да се идентификуваат сите програми што се регистрирани да стартуваат автоматски.
> - [TaskExplorer] (https://objective-see.com/products/taskexplorer.html) може да се користи за да се проверат процесите на извршување и да се идентификуваат оние што изгледаат сомнителни (на пример затоа што не се потпишани, или затоа што тие се обележани со VirusTotal) .
> - [KextViewr] (https://objective-see.com/products/kextviewr.html) може да се користи за да се идентификуваат какви било сомнителни продолженија на јадрото што се вчитува на компјутерот со Mac.
>
> Во случај овие да не откриваат нешто што е веднаш сомнително и сакате да извршите понатамошно пребарување, би можеле да го користите [Snoopdigg] (https://github.com/botherder/snoopdigg). Snoopdigg е алатка што го поедноставува процесот на собирање на некои информации за системот и дава слика за целосна меморија.
>
> Дополнителна алатка која може да биде корисна за собирање на дополнителни детали (но за тоа е потребно познавање на терминалните команди) е [AutoMacTC] (https://www.crowdstrike.com/blog/automating-mac-forensic-triage/) од Американска компанија за компјутерска безбедност CrowdStrike.

Дали овие инструкции ви помогнаа да идентификувате злонамерна активност?

 - [Да. Мислам дека компјутерот е заразен](#device-infected)
 - [Не. Не идентификував злонамерна активност](#device-clean)

### device-infected

О не! За да се ослободите од заразата ќе треба да:

- [побарате дополнителна помош](#malware_end)
- [директно да го рестартирате уредот](#reset).

### reset

> Размислете за рестартирање на вашиот уред како дополнителна мерка на претпазливост. Упатствата подолу ќе дадат соодветни инструкции за вашиот тип на уред:
>
> - [Android](https://www.howtogeek.com/248127/how-to-wipe-your-android-device-and-restore-it-to-factory-settings/)
> - [iOS](https://support.apple.com/en-us/HT201252)
>- [Windows](https://support.microsoft.com/en-us/help/4000735/windows-10-reinstall)
> - [Mac](https://support.apple.com/en-us/HT201314)

Дали мислите дека ви треба дополнителна помош?

- [Да](#malware_end)
- [Не](#resolved_end)


### malware_end

Доколку ви е потребна дополнителна помош во справувањето со заразен уред, можете да им се обратите на организациите наведени подолу.

:[](organisations?services=vulnerabilities_malware)

### resolved_end

Се надеваме дека ДПП беше корисна. Ве молиме споделете повратни информации со нас [преку е-пошта](mailto:incoming+rarenet-dfak-8220223-issue-@incoming.gitlab.com)

### final_tips

Еве неколку совети за да ја спречите можноста да станете мета на напаѓач што би ги компромитирал вашите уреди и податоци:

- Секогаш неколкупати проверувајте ја легитимноста на која било е-пошта што ја добивате, на датотека што сте ја презеле или на линк кој бара од вас да внесете детали за најавување на вашиот профил.
- Прочитајте повеќе за тоа како да го заштитите вашиот уред од злонамерен софтвер во упатствата линкувани во ресурсите.

#### Ресурси

- [Безбедност во кутија - Заштитете го вашиот уред од злонамерен софтвер и фишинг напади](https://securityinabox.org/en/guide/malware/)
